八大畢業失業比率十年新高 張建宗籲年青人洗碗 指洗碗揾得仲多過文職

新冠肺炎疫情肆虐全球，大學畢業生求職陷「冰河期」。根據大學教育資助委員會披露的最新統計數字，八所政府資助大學一八∕一九學年畢業生失業人數為四百三十二人，失業率達百分之二點八，創十年新高。其中城市大學畢業生失業率百分之五點二，較去年高逾一倍，屬八大最高；浸會大學及嶺南大學亦較去年情況差，失業率更屬十六年來最高。有職涯顧問估計明年情況更差，今年因市況卻步未求職的畢業生，或會與明年畢業生一同搶佔市場空缺。

教資會資助大學每年均會統計應屆大學畢業生就業出路情況，早前公布最新有關一八/一九學年數字，合共一萬八千三百多人回應統計調查。數據顯示，截至去年底，八大去年畢業生失業人數共有四百三十二人，失業率達百分之二點八，創近十年來新高。此外，每周工作不足三十小時、從事兼職或臨時工的有八百零五人，就業不足率為百分之五點二，略高於前年的百分之五。

城大待業畢業生較去年多逾倍

其中，城市大學畢業生失業人數一百二十九人，佔八大總數的三成，失業率及就業不足率屬八大最高，分別為百分之五點二及百分之十點三，同屬近十年新高。城大覆稱一直跟進這批畢業生情況，最新顯示當中不少人已成功就業，包括獲摩根士丹利、中國銀行和電訊盈科等大企業聘用。嶺南大學畢業生失業率有百分之四點五，比前年增加三點五倍；浸會大學雖然失業率為百分之二點九，在八大中未算高，但與嶺大一樣，情況屬十六年來最差；其餘大學則與往年相差不遠。

浸大嶺大16年來最差

專助大學畢業生求職的職涯顧問、OnGrad聯合創辦人黃卓睿認為，近一、兩年企業招聘不再如早年般看重是否「三大」出身，反而着眼於應徵者個人能力和經驗，估計上述情況未必與大學品牌效應有關。不過，受去年社會運動及今年疫情影響，他坦言今年畢業生求職狀況艱難，估計明年更甚。「今年不少人因疫情而選擇進修、升學等，押後一年才再求職，屆時將會有兩批畢業生重疊，一齊在市場上求職；加上現時疫情發展不明，可見求職情況將一樣艱難。」

顧問：明年情況更差

黃卓睿又指，今年四、五月企業招聘情況不佳，個別企業減空缺，而繼續招聘見習行政人員或畢業生（MT、GT）的企業也延遲一、兩個月。「不過即使第三波疫情來襲，相信企業還會繼續招聘，以免出現青黃不接情況。」

大學畢業出黎洗碗
咁不如唔讀

政務司司長張建宗在青年發展委員會網上會議表示，政府關心青年就業問題，防疫抗疫基金中預留了60億元為青年創就業，大部分職位是青年人做到。

出席會議的中大歷史系應屆畢業生說，去年11月起送了70多份履歷表，很多都沒有回音，認為文科較難與商科或理科競爭。張建宗回應表示，僱主請人是視乎態度及貢獻，呼籲年青人不要「揀擇」，他指出「通街都係大學生，學位都唔值錢啦」，洗碗也是工作經驗，「揾得仲多過文職」，青年人要做好期望管理。

畢業生憂就讀文社科會吃虧 指態度與自身價值更重要

張建宗說，不少僱主重視求職者的工作經驗和態度，勉勵青年由低做起。他亦指，疫情是短暫的總會結束，而青年的生涯規劃是長遠的，鼓勵年輕人自強不息，放眼大灣區。他以一名在前海創業的設計師為例，指香港市場只有700萬人口，到內地則有全國的市場。

張建宗勸勉年輕人要腳踏實地，別怕由低做起，不要在求職時計較得失，如詢問下班時間丶員工福利。

高官不食人間煙火

叫大學生去洗碗
咁都講得出聲

洗碗工程師
洗碗總監

哈哈哈，洗碗

洗碗師
洗碗學家

Career path:
見習洗碗員
初級洗碗員
高級洗碗員
洗碗監督
助理洗碗經理，由呢度開始晉身管理層
洗碗經理
分區洗碗經理
總洗碗經理
洗碗董事

諗起都fatfat

大學讀非專科＝？？

要去洗碗

洗碗寧願請個洗咗2,30年嘅阿婆
都唔請大學生啦

會唔會係咁啊
大學生年輕力壯

工作經驗
寫落cv到寄多100份都唔會有回覆

阿婆先捱得
之前返pt個阿婆
一個人洗12個鍾都冇問題
好似差唔多100蚊一個鍾

吾神又然。

成件事真係好瘋狂

阿婆咁捱得
真心佩服

100/hr 幾高人工下喎
計落返22日一個月有26k
不過可能份工太辛苦
冇work life balance 冇job satisfaction

吾神係邊個

今年係咪真係咁多大學文社科畢業生失業啊？
定係政府誇張化咗

城大明明世界大學排48名
首屈一指嘅一流大學
點可能咁多人失業

CWO

叫建宗個仔做洗碗同掉垃圾

support
建宗個仔返香港未

焗腸個腦諗緊乜 而家餐廳晚市轉曬做外賣係咪真係有咁多碗碟要洗啊整體工時短咗變相要洗碗嘅人力需求都會少咗嫁喎 加上多咗外判洗碗碟工場 洗碗人力資源需求根本就無相像中咁大

去英美澳洗碗條氣會順啲

經過局長加持
遲啲可能會有洗碗學管理高級文憑
洗碗學（榮譽）文學士課程讀

IQ160天才都唔知原來而家有好多人要返工
原來唔係個個都wfh 唔係個個有間office房
冇堂食又何來洗碗

回收外賣兜循環再用

內循環

啱啊，哪有碗洗

真

要幾on9先講得出

你有本事將全港洗碗工加入工務員體系
有公職金退休金年年按公務員薪酬表跳point
到時你想搵隻碗冇人洗都難

佢哋個career center 好廢

屌佢老母要比個榜樣人睇先得丫嘛，可

如果讀完大學都要洗碗，咁點解仲要讀書？中學嗰陣同啲mk妹一齊落club食煙紋身咪仲好，反正出嚟都係洗碗

佢辭職以身作則做洗碗我咪做囉

可能好快比你燈中

突破盲點

「何不洗髒碗？」

就算個個大學生畢業肯去洗碗 局長 你肯定佢地肯做 人地就肯請咩

我而家做緊文職，做左好多年
我又做過洗碗

咁我係咪叫老江湖呀傻閪

約希同節思都應該做個榜樣
洗碗 倒垃圾 一人做一樣

他以一名在前海創業的設計師為例，指香港市場只有700萬人口，到內地則有全國的市場。

香港人同大陸狗人工唔同物價又唔同比乜撚？
咁不如話出國有55憶人市場

洗碗有無50K?睇連登班"FG"就知搵工易

買多啲洗定先，有返堂食即刻拎嚟用

非洲市場都好大

無堂食邊有咁大需求

飲食業收晒皮邊撚度有碗洗唔好撚戇鳩啦

廣東話真係就死 20年或再取消文憑試中文口試

洗碗....張生知唔知而家死得最慘係邊行?

洗碗degree

先唔好講其他point，而家飲食業超級寒冬

點解佢唔去洗
用佢份糧夠請n個fg做得好過佢

我含呢？

一件司長嘅人工可以請20個fg

之前唔係新聞話100%就業咩

張建宗連career path 都唔識架咩？
咁講同街邊阿姐話譚仔人工高高大學生有咩分別？

先天下之憂而憂 後天下之樂而樂

屌，佢真係咁講？
有冇source

識刷鞋就扶搖直上啦
咩叫career path

讀咁多年書就係為左呢一刻

more

support

做外賣師都唔洗碗啦

搵得多做乜都得
不如香港改搞 「黃」 「賭」 「毒」 「軍火」 做四大產業算啦
都on9

好快政府開個職位清潔師 人工50k

咪就係

焗腸

好似有個部門包攬晒已經

個巴曲都戇撚尻嘅。六點後冇堂食，六點前烏蠅多過客，想搵碗碟洗都冇啦

廚務管理榮譽學士—碗碟清潔主修

冇堂食點洗碗

年輕人，屎都係食物，食住先

有冇個張相

就快有啦

年輕人，呀婆都係女人，屌住先

洗碗董事係咪負責洗哂全港啲碗？

相如滌器 文君當罏
男嘅做洗碗 女嘅做啤酒妹

西環真正嘅契仔契女係呢班人 同我認住佢哋

佢講得出去郊野公園食外賣，咁都唔使講其他嘢啦

BSc(Hons) Catering Service & Cleaning

仲好意思出聲，你個垃圾卜街政府搞到美國制裁令到部分外資企業走哂～

刺激就業系你死卜街政府責任，用下腦都知未來將會系量子數位化雲端年代啦，後生有時間都用黎研究這些尖端技術啦，捱得洗碗你入棺材慢慢洗啦，真係唔怪得香港末落～

支持成立香港洗碗大學
辦學宗旨:人人有書讀 個個有碗洗

屌你唔好咁癲啦大佬

大學生做洗碗，公務員同埋官員同埋主席就俾番啲毅進仔同小學生做啦

BBA(Hons) International catering business & global cleaning management

你都知洗碗都多過文職呢

香港失業新3大
吾城/浸中/騎牛大學

屌你老母依加個市差到咁碗都冇撚得洗啦， d 高官真係不食人間煙火

符合國情
信政府唔怕

D食肆死哂
仲有得洗碗咩

冇攬炒呀，港共都冇炒到，點算攬炒呢

如果要洗碗，去外國洗會唔會好啲?

屌你老母仆街人事顧問又想借失業率低乖機壓價

張建宗勸勉年輕人要腳踏實地，別怕由低做起，不要在求職時計較得失，如詢問下班時間丶員工福利。

唔準問人工 underpaid都唔準出聲
唔好要求有員工福利
最好當做義工就最好

做你老婆同個女做吧

搵得多我唔介意

依家去洗豌工作量減半
正

生意唔好，洗碗重有以前人工嗎?

HR as always啦

設備衞生監督專員 (餐飲)
Equipment Hygiene QA Specialist (F&B)

佢都知洗碗人工多過fg?

舊觀念：唔好怕蝕底

Environmental officer (Catering hygiene)

咁都好正常
大學生 = 納粹政府最大敵人
DOJ 入到你就拉你坐一世
一係就靜靜地掟你茖街
依家黎多招廢career centre, 等你地揾唔到工

Chief Environmental Officer (Catering Hygiene)

洗碗好辛苦，26k起碼有6k睇鐵打買藥酒

唔係乘機壓價，係不嬲都壓價十年前畢業到依家今年畢業人工都唔差太遠但物價就加左幾多

藍絲都覺醒

有冇常識嫁
依家全外賣
洗乜春碗
自己policy有乜影響

在前海創業的設計師為例，指香港市場只有700萬人口，到內地則有全國的市場。

今日比人抄咗未？

如果AI / IoT技術發展得再成熟d
洗碗呢d重複性高既工作唔再需要由真人做
成本都會隨住技術普及化而下降

ff only

Ongrad？

吹水啦

我八大文社科朋友全部搵到工
最低人工都萬九蚊

基層已經冇嘢做 仲叫啲後生同佢地爭 冇撚嘢啊？

1. 多元就業博覽會

提供給29歲以下應屆畢業生24萬個職缺。

2. 青年就業獎勵計畫（6月中旬實施）

今年應屆畢業並且年齡在29歲以下者，12月底以前在同一間公司穩定就業滿3個月，就可以領到2萬元獎勵金；工作滿6個月再加發1萬元，等於最高可以領到3萬元獎勵金。

3. 投入特定行業就業（6月實施）

不限應屆畢業，只要29歲以下青年，任職於特定製造業、照顧服務業及營造業（如：紡織業、鋼鐵業、鑄造業等高危險行業），6個月內每月領5,000元，7至12個月內每月6,000元，12至18個月可月領7,000元。青年就業獎勵計畫跟投入特定行業就業獎勵可一起領，最高18個月能領到13.8萬元。

4. 重點產業新尖兵計畫（6月下旬實施）

29歲以下青年，參加政府指定訓練課程（如綠能科技、電子電機、數位資訊、工業機械、國際行銷企劃），訓練費最高10萬元由政府出，若是「5＋2重點產業」還能月領8,000元獎勵金，其他課程則有3,000元獎勵金，最長能領12個月。

5. 青年就業旗艦計畫（6月下旬實施）

企業採取「先僱後訓」，凡招募29歲以下青年上班，由公司資深員工擔任職場訓練導師，政府將補助僱主訓練費每月1.2萬元，但受僱青年平均起薪2.8萬元以下，只給3個月補助，2.8至3萬元給6個月，3萬元以上可發9個月補助。

6. 僱用青年獎助計畫（最快9月正式實施）

僱主僱用青年薪資達2.8萬元以上，每僱用滿三個月，一次發給2萬元，最長以12個月為限，等於每僱用一人、最高可補助8萬元。實施無薪假與大量解僱的企業將予以排除。

Ongrad 都唔係Lingnan career centre

其實社會發展機會多，上流速度快可能都可以，但今時今日香港唔係咁啦。佢地都知o架，所以咪成日水人去支國囉

共媒零一唔止藍絲睇的

點解台灣可以有咁多政策幫年輕人
香港政府做咗咩

可以預見

根本叫後生大學生做洗碗掃地係資源錯配
唔係放唔放得低身段嘅問題
人地d阿婆阿嬸做咗咁多年熟能生巧又肯捱，而大學生冇工作經驗，得d對份工無用嘅知識同思考能力，你話做sales收銀要見人嘅後生有樣都勉強叫做有好處，洗碗掃地憑咩叫d老闆hr寧願請大學生唔請d有經驗嘅人更加唔好講哂咗咁多錢同時間讀書出嚟做藍領，咁讀咁撚多書為乜
張生呢段說話唔單止離地，直頭係冇用個閪腦諗清楚就鳩噏

國安法、免檢疫入嚟害人

依個係上年report,
今年仲多人失業

高官個腦部結構真係好撚特別

真其實啲碟唔好有其他顔色 要train 個ai 出嚟去分隻碟乾唔乾淨其實唔難 仲可以方便淘汰啲舊爛碗碟

我覺得最大問題反而係喺佢把口講出嚟，一個一個月抖咁高人工嘅人講依啲嘢，街邊阿茂反而冇咩問題，咪當佢唔識嘢

做藍領唔緊要，有時真係冇辦法咁點o者，但係獨裁港共廢官冇資格講依啲嘢囉

大學生? 返鄉下耕田拉.

我急不及待想玩玩了

真
洗碗搵後生做嚟把撚
但「黃」就唔同啦

去支國探親，啲地好多已經做曬廠、起樓

香港種田嘅話，有冇錢租地先

張建宗你班高官咁撚蠢
你哋去洗碗好過啦

出左基金幫人就業
好似比三成人工補貼比僱主請吾城嘅人

佢做得呢個位，咁簡單嘅資源分配同市場原則冇理由唔明，大學畢業唔希望做藍領先係正常，可能佢想d本地年輕人習慣讀幾多書都冇用，方便比上面落嚟班人騎住本地嘅下一代

不如叫張建宗讓個位出嚟比我坐

死老野搵咁多做咩，洗碗都夠養老，希望張建宗老人家唔好揀擇，比啲機會年輕人上位
正一老而不

離撚曬地

上年fg搵工唔難架 係今年先好難

真係仆街黎，希望佢快啲肺炎死全家

低處未算低
今年個數據咪仲衰

失業率6.2% 畢業生職位空缺跌55% 搵工或逾3個月 失業綜援錄1.8萬宗 林鄭：不像沙士般差

我相信政府ga

張建宗祖籍廣東惠州[1]，曾就讀天主教新民書院[3]（1967年中五）以及高主教書院（1969年中七），後於1972年在香港大學歷史系畢業，於同年7月加入政府新聞主任職系，其後於1979年9月轉職政務職系。他先後於多個香港政府部門服務，包括財政科、民政署、政務總署、總督府、工業署、貿易署、財政司辦公室、司法機構及中央政策組。[4]他於2004年9月晉升為首長級甲一級政務官。

efficient好多
又唔洗洗爛手 整親腰骨果d

打7佢都係人生經驗

溫室長大嘅港孩 今日變成權貴
從來都冇經歷過私營市場 搵食艱難

屌你個老母臭化閪
幫你老母去䑛閪

大家覺得今年失業情況係點

呢家都興洗碗工場幫餐廳洗
租個工廈單位用大機自動洗
工人負責搬野
不過疫情下呢D工場唔知點

19/20先係戲肉

下班時間都唔問得不如瞓埋喺公司

眼中只有錢

叫人整洗碗機就話姐